# Установка node.js и npm

Необходимо устрановить node.js. Для этого переходим на сайт https://nodejs.org/en/
 и качаем последнюю версию, после чего устанавливаем.
Во время установки важно не отменять установку доп. приложух вроде npm. Это нам еще пригодится.
После установки можно проверить работоспособность node.js и npm командами в консоли 


```bash
node -v
```
```bash
npm -v
```

Возможно потребуется прописать пути к данным программам в системном параметре Path.

# Установка и настройка MJML

Далее с помощью npm (аналог composer) устанавливаем mjml командой:

```bash
npm install mjml
```

После установки mjml и с десятка два пакетов для его работы нужно, удобства ради, дополнить
 системную переменную Path, прописав туда путь к папке с mjml. Для этого делаем следующее:
 - На значке  «Мой компьютер» нажать правой кнопкой мыши, выбрать пункт свойства
 - В свойствах системы перейти на вкладку «Дополнительно», затем нажать на кнопку «Параметры среды»
 - Добавляем в переменную «Path» путь к компилятору «.\node_modules\\.bin». У меня получился путь «C:\OpenServer\domains\mails\node_modules\\.bin»
 
 После чего перезапускаем шторм. Теперь работоспособность mjml можно проверить командой:
 
 ```bash
mjml -V
 ```
 
# Работа с MJML

Сначала ссылки:

- основной сайт https://mjml.io
- документашка https://mjml.io/documentation/

Далее в любой корневой папке создаем файл с типом mjml и можем работать.
Для разовой копиляции файла достоточно прописать такую команду (находясь в дериктории с этим файлом):

 ```bash
mjml -r templateFileName -o htmlFileName
 ```
 
Для компиляции при изменении файла (удобно на стадии верстки) достаточно прописать:

 ```bash
mjml -w templateFileName -o htmlFileName
 ```